香港人在追什麼劇？

香港人在追什麼劇？ - 馮睎乾

2018-09-07
名采論壇

《延禧攻略》劇照(互聯網)

假如二三十年前問：「香港人在追什麼劇？」答案相信很簡單，多數是大台劇，間中是日劇。但今天情況已大不同，除了師奶慣性收看的大台劇，還有五花八門的可能。
我請教過不同年紀的人，以下調查只代表我的小圈子，絕不能概括全港狀況：

1.大部分十多廿歲的年輕人根本不追劇，他們的生活可用十六字代表：「正職打機，副業考試，不知有劇，何論看書。」也有些少女愛看大陸愛情劇（不是宮鬥劇）或韓劇，電視機則不屑一顧；在追劇口味方面，她們跟媽媽簡直老死不相往來。少女們看的劇，名字通常水蛇春咁長，比拉丁文更艱澀，我過耳即忘，唯一記得是《致我們單純的小美好》──我連做夢也想不出的劇名。

2.三十至一百歲的人，口味七國咁亂，恕我無法分類。有些什麼劇也不看，有些看宮鬥劇，有些看美劇，有些看日劇，有些什麼劇都看……其選擇跟文化或經濟背景有關嗎？不見得。我認識很多低學歷人士（只有小學程度），寧願學英文也不看劇，也有博士朋友喜歡追宮鬥劇。

我自己呢，家中電視機兩年沒開過，只偶爾在網上看歐美科幻劇和日劇。看不看劇，看什麼劇，的確沒有誰比誰更高尚。但當我們看劇的時候，我們真的知道自己在看什麼嗎？日前跟某位在大陸從事影視業的朋友吃飯，他有幾句話令我茅塞頓開，他說：

「《延禧攻略》其實唔係戲。」我雖然沒看，也非常好奇：「咁係咩？」「係打機。

佢係網劇，同電視劇拍法唔同，連審查都鬆好多。每廿分鐘落一個hook：主角有難關，解決，然後又有難關，再解決，好似打機，過完一關又一關，直到打大佬。角色唔使鋪排，劇情唔使合理，所以唔係戲。」
當然你可以說，don't argue with success，大眾看得爽就是了；但當戲劇也被「打機文化」攻陷的時候，社會就只剩下官能刺激的娛樂、速食短視的心態了。

小孩自己打機，大人看角色打機，的確也是「沒有誰比誰更高尚」。